{"title": "Hỏi đáp: Bé đi phân sống", "question": "Chào bác sĩ, bé trai nhà em được 7 tháng tuổi, cân nặng 9kg, dài 71cm. Em cho bé ăn cháo cà nhuyễn từ 6 tháng, ăn thêm sữa chua và váng sữa, nhưng khoảng 1 tuần nay em thấy 1 ngày bé đi ngoài 2 lần, phân lỏng có mùi hôi như vậy có bị gì không bác sĩ? Khoảng 1 tháng nay bé tăng cân chậm hơn, và bú ít hơn. 1 ngày bé bú khoảng 700ml sữa và ăn 1 chén cháo như vậy có đủ chưa bác sĩ? Mong bác sĩ trả lời giúp em, em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 7 tháng cân nặng 9 kg, bé phát triển dinh dưỡng tốt. Trẻ bắt đầu qua 4 tháng tăng cân sẽ giản dần, tại thời điểm ăn dặm trẻ chưa quen nên tháng đó tăng cân chậm, đôi khi 100-200 gr. Trung bình 7 tháng trẻ ăn 2 chén bột và uống 600-800 ml sữa đủ để trẻ đạt cân nặng 300-500 gr. Tuy nhiên lượng sữa và bột nhập mỗi ngày trên mỗi trẻ có khác nhau, do đó không thể cứng nhắc bắt trẻ phải nạp đủ, một số trẻ ăn ít vẫn tăng cân tốt. Nếu con bạn không thích sữa bạn có thể cho trẻ ăn thêm 1 cử bột.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-phan-song/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc đêm", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em hiện nay được 6 tháng tuổi, bé nặng 9kg, hiện tại vào ban ngày bé uống sữa bình, mỗi ngày 4 lần uống, còn tối đến thì bú sữa mẹ. Thời gian trước bé thường ngủ rất ngon, thường hay chơi đùa, nhưng 1 tuần nay bé thường hay quấy khóc về đêm, nhiều lúc đang ngủ bé giật mình rồi khóc thét lên, mỗi đêm bé dậy cũng phải 3-4 lần, bé không còn chơi đùa như trước nữa mà hay cáu gắt khó chịu, mỗi lần cho bé đi ngủ rất khó. Bác sĩ có thể giúp em được không ạ?", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 6 tháng nặng 9 kg , trẻ phát triển tốt.  Vào khoảng 6 tháng trẻ bắt đầu ăn dặm. Ban đêm trẻ hay quấy khóc ngủ không ngon giấc có khả năng trẻ bị đói. Bạn nên cho trẻ ăn dặm với đủ 4 nhóm thực phẩm, tăng cường chế độ ăn của mẹ giàu đạm và sắt .,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vắc xin 6 trong 1", "question": "Kính gởi bác sĩ, con gái tôi 2 tháng tuổi, ngày 13.05.14 là ngày hẹn chích ngừa của bé. Bác sĩ cho hỏi là bệnh viện còn vắc xin 6 trong 1 không? Cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay bệnh viện còn 6 trong 1 (bạch hầu , uốn ván, ho gà ,bại liệt, viêm gan B, viêm màng não). Bạn có thể đưa trẻ đến đó để được tiêm chủng.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vac-xin-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho bé ăn dặm", "question": "Chào bác sĩ, bé trai nhà em được 4 tháng rưỡi, cân nặng 6900gr, dài 63cm. Bé có biểu hiện mút tay, cắn nhai các thứ trong tầm tay đã lâu rồi, nhưng em nghĩ không sao, tuy nhiên, gần đây bé bú mẹ được 1 tí là cắn, day vú mẹ rất đau, bú mẹ ít hơn mọi khi. Em đang cho bé tập bú bình, mỗi lần bú nhiều nhất là 60ml không thì khoảng 20 – 30ml là bé nhả ra, nhất quyết không bú thêm. 4 đêm gần đây thì không ngủ ngoan, cứ thức dậy đòi bú. Bác sĩ cho em hỏi, có phải bé nhà em sắp mọc răng nên có dấu hiệu trên không? Em muốn thử cho con ăn dặm bột ngọt mà cũng lo cho hệ tiêu hóa của bé không tốt vì từ nhỏ đến giờ bé bị trào ngược dạ dầy thực quản, nhưng đêm đến mà bé cứ quấy đòi bú như vậy thì em rất mệt…Kính mong bác sĩ cho em lời khuyên. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn hiện đang phát triển dinh dưỡng bình thường. Vào thời điểm này trẻ thường chơi với bàn tay của minh nên việc mút tay ở trẻ phù hợp phát triển sinh lý, bạn không có gì đáng ngại, không phải hiện tượng mọc răng. Đêm trẻ ngủ không ngon giấc vì trẻ đói. Vì thế bạn nên cho trẻ bú 1 cử thật no trước khi đi ngủ. Để giúp trẻ bú tốt bạn nên để trẻ thật đói hãy cho bú, không bú lắc nhắc, trung bình 3 giờ bú 1 lần. Trẻ 6 tháng chúng ta mới bắt đầu cho trẻ ăn bột, tuy nhiên một số trẻ không thích bú sữa thì có thể bắt đầu sớm hơn, cho trẻ ăn từ lỏng đến đặc, từ mền đến cứng.,Thân mến,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-be-an-dam-9033/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Em có một bé gái được 24 tháng, bé không thích ăn thịt cá và rau. Bé biếng ăn vô cùng, cân nặng của bé là 11kg. Xin hỏi bác sĩ bé có bị suy dinh dưỡng không và em muốn biết vì sao bé lại biếng ăn như thế? Mong bác sĩ cho lời khuyên.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 24 tháng cân nặng trung bình 12 kg đối với trẻ sinh đủ tháng, con bạn 11 không được xếp vào tăng trưởng trung bình. Để tránh tình trạng biếng ăn ở trẻ bạn nên cho bé ăn đúng giờ, không ăn vặt, khi nào trẻ đói hãy cho ăn. Chế độ ăn thay đổi thường xuyên tránh nhàm chán ở trẻ, ăn đủ 4 nhóm thành phần, không cho trẻ ăn quá nhiều đạm.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-9039/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa viêm gan b", "question": "Kính gửi bác sĩ. Em sinh con gái tại bệnh viện vào ngày 20/04/2014. Ngày 21/4 bé được chích ngừa BCG (chích ngừa lao) mà không chích ngừa viêm gan B. Theo giấy xuất viện thì bé sẽ phải chích ngừa viêm gan B vào ngày 21/5 này. Em muốn hỏi sao bé lại không được chích ngừa viêm gan B luôn cùng với chích ngừa lao ngay sau sinh? Nếu em để bé được 2 tháng rồi chích ngừa 6 trong 1 luôn có được không? Mong bác sĩ sớm trả lời.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ được chích ngừa lao cùng viêm gan B trong vòng 24 giờ sau sinh, tuy nhiên có 1 thời điểm thuốc ngừa viêm gan B của cục Y Tế dự phòng cung cấp đã hết nên trẻ không được chích. Vậy đến 2 tháng tuổi trẻ sẽ được chích viêm gan B cùng các mũi bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vaccine", "question": "Con em nay được 4 tháng 20 ngày. Bé sinh đúng ngày dự sinh nặng 3kg, khi mới sinh bé đúng vào thời điểm vaccine Viêm gan siêu vi B bị ngưng sử dụng nên con em chỉ được chích ngừa 1 mũi Lao. Khi bé 2 tháng 17 ngày em cho bé đến trạm y tế ở Lâm đồng chích vaccine theo diện mở rộng (quinvaxem và uống vaccine BL) về thấy bé sốt và sưng cứng chỗ tiêm. khi bé được 3 tháng 20 ngày em cho bé đến bệnh viện Nhi đồng 2 chích ngừa thì được các bác sĩ tư vấn chích 6 trong 1 và em có yêu cầu cho bé uống vaccine rota virus. Về nhà, bé vẫn đi cầu xì xoẹt ngày 4-5 lần, có lần phân lỏng, có lần có cả bọt màu vàng, em cho bé đi bệnh viện làm xét nghiệm phân thì kết quả hoàn toàn bình thường, bác sĩ cho dùng men tiêu hóa nhưng mãi không hết nên em không cho bé uống thuốc nữa. Khi bé tròn 4 tháng, bé có biểu hiện đòi ăn khi thấy cả nhà ăn và em thấy không đủ sữa nên cho bé tập ăn dặm bằng bột Hipp dành cho trẻ từ 4 tháng trở lên, bé ăn xong thì hôm sau đi cầu phân đặc, không còn lỏng như trước, ngày đi từ 1-2 lần vào 1 giờ nhất định. Sáng nay em cho bé đến bệnh viện Nhi đồng 2 chích ngừa thì được cho biết hết 6 trong 1 và thay thế bằng pentaxim + 1 mũi Viêm gan siêu vi B đơn và uống tiếp liều 2 rota. Về nhà bé không sốt, không quấy khóc, sau khi uống rota 2 tiếng em cho bé ăn bột thì bé ói ra 1 chút, sau đó đến chiều ngủ dậy bé đi cầu xì xoẹt 2 lần, phân hơi lỏng màu vàng xanh hơi đen. Như vậy xin các bác sĩ cho em hỏi 2 vần đề: 1. Con em chích 3 lần vaccine là 3 loại thuốc khác nhau (Quinvaxem + uống vaccine BL; 6in1; pentaxim +Viêm gan siêu vi B) như vậy thuốc có đảm bảo an toàn cho bé hay không? 2. Bé uống rota virus xong bị đi cầu xì xoẹt vậy là do nguyên nhân gì? Có kéo dài không? Có nguy hiểm không? Và em có nên cho bé uống men tiêu hóa hay không? Hiện tại em vẫn cho bé ăn bột mặn (bột gạo + nước thịt bò/ nước tôm// cá hồi/ xương heo + rau củ xay nhuyễn) Rất mong nhận được câu trả lời của bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn uống vacxin ngừa tiêu chảy Rotavirus có tác dụng phụ là tiêu lỏng, tuy nhiên trẻ đi tiêu vài ngày tự giới hạn không cần dùng thuốc. Việc chích ngừa vacxin bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib của 3 hãng khác nhau nhưng cùng phòng ngừa 1 bệnh nên vẫn đạt hiệu quả bảo vệ cho trẻ. Trẻ ăn dặm bắt đầu từ 6 tháng , nhưng nếu trẻ biếng bú, không thích sữa thì có thể cho ăn sớm hơn.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vaccine/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ tiêm ngừa 6 trong1 trễ có bị ảnh hưởng gì không?", "question": "Bé nhà em được 5 tháng tuổi mà vẫn chưa chích ngừa mũi tổng hợp 6 trong 1(chưa chích mũi nào). Vì khi đượcc 2 tháng ẵm bé đi chích mũi tổng hợp thì hết thuốc nên đến giờ bé vẫn chưa chích. Nếu chích trễ như vậy thì bé bị ảnh hưởng gì không và đến khi có thuốc chích thì bé có bị sốt không? Mũi tổng hợp được chích ở khoảng độ tuổi nào? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trè 2 tháng tuổi được chích mũi tổng hợp ngừa 6 bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm màng não mủ do Hib ( 6 trong 1). Con bạn trễ 3 tháng sẽ không bị ảnh hưởng nếu trẻ không tiếp xúc nguy cơ bệnh. Vì chủng ngừa 6 bệnh nên ít nhiều trẻ có phản ứng sau tiêm, không loại trừ sốt.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-tiem-ngua-6-trong1-tre-co-bi-anh-huong-gi-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc bổ sung canxi cho trẻ được 13 tháng", "question": "Thưa bác sĩ, hiện con em (bé trai) được 13 tháng nhưng bé thường đổ mồ hôi đầu (đổ nhiều), ngồi chưa cứng, chưa biết chựng. Mà theo nghiên cứu trên mạng thì em đoán là bé bị thiếu Canxi. Bây gờ em không biết cung cấp chất gì để bổ sung cho bé. Bé nhà em không ăn được đồ biển (tôm, ốc hải sản…) không ăn dược thịt bò do dị ứng da. Bé thưởng ăn xương ống, thịt thân heo, ăn lươn. Gần đây em cho bé uống nước yến sanest nhưng chưa thấy tiến triển. Mong bác sĩ cho em lời khuyên. Em thành thật cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Tại thời điểm 13 tháng trẻ phải biết đi chập chửng 1 vài bước, trẻ đứng phải vững, buông cả 2 tay. Con bạn ngồi chưa cứng là điều bất thường. Trẻ chậm biết ngồi, biết đi ngoài thiếu canxi còn có thể thiếu Vitamin D, chậm phát triển vận động do nguyên nhân từ não…Nếu trẻ có biểu hiện thiếu Canxi,  ngoài việc ngồi không vững trẻ còn đổ mồ hôi, biến dạng xương….Bạn muốn bổ sung canxi cho trẻ ngoài việc cho trẻ uống thuốc bổ sung canxi, cần cải thiện chế độ ăn giàu canxi. Bạn cho trẻ ăn xương ống hầu như chậm cung cấp canxi được cho trẻ. Bạn có thể cho trẻ ăn cua đồng sẽ cung cấp được nhiều canxi.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-bo-sung-canxi-cho-tre-duoc-13-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bác sĩ giải thích giúp về lịch tiêm vacxin", "question": "Con tôi chích vacxin 6 trong 1 vào ngày 07/03 tại bệnh viện Từ Dũ. Ngày 07/04 chích mũi 2 thì bệnh viện hết thuốc và cho đến nay vẫn chưa có thuốc ( hơn 2 tháng ). Xin cho hỏi dự kiến bao giờ mới có lại vacxin 6 trong 1? Thời gian cho phép giữa 2 mũi chích tối thiểu là bao nhiêu? Đến khi có thuốc thì con tôi có phải chích lại từ đầu không ? (hiện nay cháu được 4 tháng 6 ngày ). Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay bệnh viện đã có thuốc 6 trong 1 rồi. Thời gian cho phép chích mũi cách nhau 1 tháng tuổi. Do đó co bạn đến thời điểm này là trễ 2 tháng, tuy nhiên khi bạn chích nhắc lại mũi thứ 2 vẫn tạo được miễn dịch bảo vệ trẻ, và chích tiếp tục không bắt đầu lại từ đầu.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-bac-si-giai-thich-giup-ve-lich-tiem-vacxin/"}
